% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono-Light}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[%
	classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=ALGO,numdoc=01,mois=Septembre,titre={Instructions de base et types - Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=ALGO,swap}
\part{Instructions de base et types - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[ComplementTitre={ - Pour se tester (v1)},Decoration=Icone/{\faIcon[regular]{thumbs-up}}]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Quelles sont les deux zones principales d'un environnement de développement intégré ?
	\item Dans quelle zone écrit-on ses programmes ?
	\item Dans quelle zone teste-on ses commande et interagit-on avec l'ordinateur ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[ComplementTitre={ - Pour se tester (v2)},Decoration=Icone/{\faIcon[regular]{thumbs-up}}]%exo2
\begin{enumerate}
	\item À quoi sert une variable ?
	\item Comment affecter une valeur à une variable \calg{a} ?
	\item Comment afficher la valeur d'une variable \calg{a} ?
	\item Comment demander de saisir un nombre et stocker ce nombre dans une variable \calg{a} ?
	\item Quel est le symbole pour l'exposant (puissance) en \calgpython{} ?
	\item À quoi correspondent les opérations \cpy{//} et \cpy{\%} en \calgpython{} ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\medskip},Decoration=Icone/\faCogs]%exo3
On considère l'algorithme suivant :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Alignement=center,Largeur=6cm]{}
A ← 5
B ← 2
C ← A
A ← A + 1
B ← B + C
\end{PseudoCodePiton}

Compléter le tableau ci-dessous avec les valeurs des variables \calg{A}, \calg{B} et \calg{C} après chacune des lignes (on notera \calg{NI} si la variable n'a pas été initialisée) :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.667\linewidth,colspec={Q[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]},cells={font=\small\ttfamily},row{1}={lightgray}}
		Numéro de ligne & A & B & C \\
		1&&& \\
		2&&& \\
		3&&& \\
		4&&& \\
		5&&& \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\medskip},Decoration=Icone/\faBirthdayCake]%exo4
Traduire en \calgpython{} puis tester l'algorithme suivant :

\begin{PseudoCodePiton}[Filigrane,Alignement=center]{}
# Algorithme : Affichage de l'âge
annee ← 2024
Afficher : "Veuillez saisir votre année de naissance : "
Saisir : annee_naissance
Afficher : "Veuillez saisir 1 si votre anniversaire est déjà passé cette année et 0 sinon"
Saisir : anniversaire_deja_passe
age ← annee - annee_naissance - 1 + anniversaire_deja_passe
Afficher : "Vous avez : ", age , "ans !"
\end{PseudoCodePiton}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\medskip},Decoration=Icone/\faEraser]%exo5
Le programme \calgpython{} ci-dessous contient deux erreurs.

Le reproduire puis corriger les erreurs en testant autant que nécessaire.

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=\linewidth,Alignement=center,Filigrane]{}
# Algo : présentation
nom = input("Veuillez saisir votre nom : ")
age = input("Veuillez saisir votre age : ")
print(f"Bonjour {nom}, dans 2 ans, vous aurez {age+5} ans.")
\end{CodePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\medskip},Decoration=Icone/\faBalanceScale]%exo6
Une épicerie vend de la farine à 2 euros le kilo, et des tablettes de chocolat à $2,5$ euros.

Écrire en \calg{pseudo-code} puis en \calgpython{} un algorithme qui :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faTerminal]
	\item demande de saisir un nombre de kilos de farine ;
	\item demande de saisir un nombre de tablettes de chocolat ;
	\item affiche le prix à payer au total pour la farine et le chocolat.
\end{itemize}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\medskip},Decoration=Icone/\faEllipsisH]%exo7
Bob possède un certain nombre de billes. Il veut grouper ses billes dans des sacs, en mettant 17 billes par sac.

Écrire en \calg{pseudo-code} puis en \calgpython{} un algorithme qui :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faTerminal]
	\item demande de saisir un nombre de billes,
	\item affiche le nombre de sacs qui seront pleins,
	\item affiche le nombre de billes restantes.
\end{itemize}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\medskip},Decoration=Icone/\faHatCowboy]%exo8
Bob part en voyage aux États-Unis.

\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calg{pseudo-code} puis en \calgpython{} un algorithme qui demande de saisir une somme en euros, qui convertit cette somme en dollars (1 euro vaut environ \num{1,09} dollars), et qui affiche le résultat.
	\item Bob veut ramener des chapeaux de cowboy de son voyage. Il trouve des chapeaux à \num{3,99} dollars pièce.
	
	Compléter l'algorithme précédent en affichant combien de chapeaux pourront être achetés au maximum avec la somme saisie à la question a et combien il restera alors de dollars.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\medskip},Decoration=Icone/{\faMoneyBill*}]%exo9
Écrire un programme (en \calg{pseudo-code} ou en \calgpython{}) qui :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faTerminal]
	\item demande (et effectue les saisies) à l'utilisateur le prix HT d’un article, le nombre d’articles et le taux de TVA ;
	\item calcule et affiche le prix total TTC correspondant.
\end{itemize}

\textit{Faire en sorte que des libellés apparaissent clairement.}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut={\smallskip},Decoration=Icone/\faCoins]%exo10
\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calg{pseudo-code} un algorithme qui demande de saisir une somme en centimes, puis qui donne le nombre de pièces minimal de 2 centimes et 1 centime nécessaires pour payer cette somme.
	
	Par exemple si l'utilisateur saisit 17 centimes, l'ordinateur affichera : 8 pièces de 2 centimes et 1 pièce de 1 centime.
	\item Implémenter en \calgpython{} l'algorithme précédent, puis le modifier pour qu'il donne la décomposition de la somme en pièces de 1, 2, 5, 10, 20 et 50 centimes.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}